律師會質疑一地兩檢損《基本法》

律師會質疑一地兩檢損《基本法》

要聞

香港律師會昨發表聲明，促請港府釐清高鐵一地兩檢的法理基礎。

【一地兩檢割地】
【本報訊】本港兩大律師團體先後質疑高鐵一地兩檢違憲。繼大律師公會後，香港律師會昨也發聲明，質疑在高鐵西九總站設置內地口岸區，並實施內地法律的程序，是否符合本港普通法的法治理念，更憂慮會損害《基本法》及一國兩制的原則，促請港府釐清高鐵一地兩檢的法理基礎。

全國人大常委會上月27日通過在香港落實高鐵一地兩檢的安排，在高鐵西九站設內地口岸區，並實施內地法律，港府指有關安排符合中國憲法及《基本法》。香港律師會昨發表聲明，在開首便指出，香港社會有強烈共識，在一國兩制下，兩地法制要互相尊重，香港普通法傳統的獨特性，也應在《基本法》框架下得到維護。

促港府向內地表示憂慮

聲明續指，香港慣用普通法作決策，司法判決書內會詳盡解釋其判決的理據，然而若人大常委會在一地兩檢安排上採用不同模式，「則會產生逐漸損害《基本法》及『一國兩制』原則的風險」。聲明也質疑，這種於內地口岸區實施內地法律的程序，是否符合普通法的法治理念及《基本法》。

律師會表示，認同高鐵及一地兩檢安排可帶來社會及經濟效益，但是呼籲港府向內地相關機構傳達有關憂慮，「進一步澄清一地兩檢安排於《基本法》下的法理依據」。大律師公會上月底也發表聲明，批評人大常委會通過的一地兩檢方案欠缺法理基礎，是回歸後在港落實《基本法》的最大倒退，更嚴重衝擊一國兩制。

一地兩檢關注組發言人陳淑莊認為，兩個律師團體均發聲明要求政府清楚交代一地兩檢的法律基礎，「值得政府好好反思」。她促請律政司司長鄭若驊稍後為一地兩檢進行本地立法時，必須提出更充份法律基礎。立法會法律界議員郭榮鏗也指，兩個律師團體立場近乎一致，認為現時一地兩檢安排可能違憲，「除咗修改《基本法》之外，我都唔知道可以做乜令佢變成合憲」。

港府回應稱，香港與內地在商討一地兩檢安排的過程中，一直同意有關安排必須符合一國兩制及不違反《基本法》。

■記者王家文